<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<spm:SpeiderMerker xmlns:spm="http://www.bygdoyspeider.net/Speidermerker" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.bygdoyspeider.net/Speidermerker Speidermerker.xsd ">
  <spm:BeverMerker>
    <spm:ProgramMerker>
      <spm:ProgramMerke>
        <spm:Navn>Friluftsliv</spm:Navn>
        <spm:Beskrivelse>Hensikten med dette merket er at speiderne skal:

    Utvikle sanseapparat, motorikk og fysisk form til et tilfredsstillende nivå i forhold til egne forutsetninger.
    Bli glad i naturen.
    Få kjennskap til naturen og ferdes i den til alle årstider.
	</spm:Beskrivelse>
        <spm:MerkeBildeUrl>images/Friluftsliv_Bever.gif</spm:MerkeBildeUrl>
        <spm:AntallMålSomSkalNås>8</spm:AntallMålSomSkalNås>
        <spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-1</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Friluftsferdigheter</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få nye turerfaringer fra alle årstider.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Delta i sesongbestemte aktiviteter som ski, bading eller blomsterplukking.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Være med på to dagsturer.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Være på utemøter i alle årstider.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-2</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Friluftsferdigheter</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle gode ferdigheter innen orientering.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Kjenne igjen de viktigste karttegnene som vann, myr, sti og vei.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kjenne de fire himmelretningene.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-3</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Friluftsferdigheter</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle kunnskap om og erfaring med ulike overnattingsformer.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Kjenne til forskjellige overnattingsformer som telt, lavvo og gapahuk.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-4</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Friluftsferdigheter</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle kunnskap om og erfaring med matlaging på ulike varmekilder.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Spise mat laget på bål, primus, i kokegrop eller på stormkjøkken.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-5</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Friluftsferdigheter</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle gode ferdigheter for bruk av bål og åpen ild</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Hjelpe til med å lage et bål.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kjenne til, og følge, regler for oppførsel ved bålet, og forstå hvorfor vi har disse reglene.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-6</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Naturkjennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle forståelse for friluftslivets verdier og betydning for samfunnet.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Finne ut hvorfor det er bra å være i ute i naturen.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-7</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Naturkjennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle forståelse for hvordan politiske beslutninger kan påvirke friluftslivet.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Kjenne til regler for hvordan mennesker skal ta vare på naturen, for eksempel hva vi skal gjøre med søppel på tur, eller hvorfor vi ikke kan kjøre bil og motorsykkel i utmark.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-8</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Naturkjennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle kunnskap knyttet til lokal og nasjonal natur.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Ha kunnskap om hvordan mennesker bruker naturen, for eksempel i jordbruk.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Se på fem blomster eller trær og fem dyr, og lære seg navnet på disse.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-9</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Naturkjennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få erfaring med ferdsel i ulike naturmiljø og utforsking av ukjente områder.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Utforske et sted de ikke har vært på før.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Være på turer og møter hvor de ser på naturtyper som er vanlige i nærmiljøet deres, som skog, fjell, eng og skjærgård.  </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-10</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Naturkjennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Oppleve stemninger og skjønnhet i naturen, både alene og sammen med andre.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Se døgnet skifte og oppleve for eksempel stjernehimmel, solnedgang og soloppgang eller skyer i vinden.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Finne noe fint eller uvanlig i naturen.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-11</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Naturkjennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle kunnskap om og erfaring med bruk av ikke-motoriserte framkomstmidler.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Vite hvordan de  kan komme seg fram uten å gå eller bruke motor og prøve å bevege seg i naturen med for eksempel sykkel, ski eller robåt.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-12</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Førstehjelp og sikkerhet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle gode rutiner for turplanlegging.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Være med på å pakke en dagstursekk.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Vite hvilke klær de skal ha på til ulike årstider.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-13</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Førstehjelp og sikkerhet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle kunnskap og erfaring innen forebygging og håndtering av ulykker.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Kunne skaffe hjelp ved en ulykke.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kunne nummeret til sykebil, politi og brannvesen.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kunne knivreglene, og følge dem.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-14</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Førstehjelp og sikkerhet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle og vedlikeholde ferdigheter innen førstehjelp.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Kunne rense sår og vite hvorfor det gjøres.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kunne sette på plaster og behandle sår og småskader. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-15</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Førstehjelp og sikkerhet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle kunnskap om bruk og vedlikehold av turutstyr.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Holde orden på kniven: Passe på at kniven har hel slire, passe på at kniven legges i slira etter bruk, passe på at kniven ikke ligger på bakken.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
        </spm:ProgramMål>
      </spm:ProgramMerke>
      <spm:ProgramMerke>
        <spm:Navn>Samfunnsengasjement</spm:Navn>
        <spm:Beskrivelse>Fellesskap gjør sterk!
Det er nok den viktigste grunnen til at vi danner samfunn. Vi slår oss sammen med likesinnede. Når vi er mange kan vi klare ting som vi ellers ikke ville klart. For at et samfunn skal fungere er det viktig at alle yter noe, og at alle bidrar på en positiv måte.

Det å være samfunnsengasjert er å engasjere seg og bidra i de samfunn du ferdes i/tilhører på en positiv måte. Speiderloven gir gode retningslinjer for hva speidere kan gjøre.

Hensikten med dette merket er at speiderne skal:

    Få mulighet til medbestemmelse og trening i å ytre egne meninger.
    Få forståelse for andre menneskers livssituasjon, bakgrunn og synspunkter.
    Delta aktivt i å utvikle samfunnet positivt.</spm:Beskrivelse>
        <spm:MerkeBildeUrl>images/samfunnsengasjement_bever.gif</spm:MerkeBildeUrl>
        <spm:AntallMålSomSkalNås>5</spm:AntallMålSomSkalNås>
        <spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-1</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Demokrati og deltagelse</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med demokratiske verdier, og bruk din rett til medbestemmelse.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Være med på å bestemme en aktivitet eller lek beverkolonien skal utføre.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Øve på å rekke opp hånda for å få ordet og å vente på sin tur til å snakke eller gjøre noe.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-2</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Demokrati og deltagelse</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle kritiske evner, og ytre egne meninger i ulike fora.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Øve på å snakke om noe sammen med andre bevere, og øve på å lytte til deres meninger.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Si sin mening når de blir spurt.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-3</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Demokrati og deltagelse</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Ta ansvar i speidersammenheng og i samfunnet lokalt, nasjonalt eller internasjonalt.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Ha ansvar for en oppgave på tur eller møte, for eksempel å gå bakerst, hjelpe til å dekke bordet eller samle inn refleksvester.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-4</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Natur og miljø</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med hvordan mennesket påvirker samspillet i naturen, og gjør noe for å begrense skadelig påvirkning.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Vite hva som kan skade busker, trær og maurtuer, og vise hvordan vi behandler disse pent.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Forstå hvorfor vi tar med søppel hjem fra tur, og gjøre det hver gang vi er på tur.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-5</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Natur og miljø</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli bevisst behovet for redusert forbruk, motiver til og praktiser gjenbruk.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Kjenne til tre forskjellige typer avfall.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Vite hvorfor vi ikke skal kaste alt søppelet i vanlig avfall.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-6</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Natur og miljø</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med hvor ulike produkter kommer fra, og la dette få konsekvenser for hvilke produkter du velger.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Lære om 2-3 måter å frakte mat på.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Lære om 2-3 typer mat som kommer fra ulike land.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-7</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Natur og miljø</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med hva naturen gir av spiselige vekster, og bruk ingredienser fra naturen i matlaging.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Bli kjent med, finne og smake på flere forskjellige typer bær eller frukt.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-8</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Kultur og identitet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få kjennskap til oppbygging og organisering av ulike samfunn og samfunnsstrukturer.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Lære seg sin egen adresse, og vite hva de forskjellige delene av den betyr.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Bli kjent med hvilke andre speidere som finnes i speidergruppa i tillegg til bevere.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-9</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Kultur og identitet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle forståelse for forhold som bidrar til å skape samfunnsidentitet og tilhørighet.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Finne ut hva som er likt for alle mennesker som bor i Norge. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-10</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Kultur og identitet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med ulike kulturer og grupper av mennesker og arbeid for å sikre likeverd mellom mennesker.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Lære "den gylne regel".</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Bli kjent med et annet land, for eksempel et speideraksjonsland. </spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Tenke over om det finnes forskjeller mellom gutter og jenter, unge og gamle mennesker.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-11</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Kultur og identitet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Sett deg inn i et aktuelt samfunnsproblem lokalt, nasjonalt eller internasjonalt, og finn ut hva vi som speidere kan gjøre for å minske dette problemet.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Delta på Speideraksjonen, og finne ut hva pengene brukes til.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Lære om en type naturkatastrofe, og snakke om hvordan den kan påvirke området som rammes av den.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
        </spm:ProgramMål>
      </spm:ProgramMerke>
      <spm:ProgramMerke>
        <spm:Navn>Vennskap</spm:Navn>
        <spm:Beskrivelse>Hensikten med dette merket er at speiderne skal:

    Oppleve fellesskap lokalt, nasjonalt og internasjonalt.
    Oppføre seg hensynsfullt overfor andre, og respektere andres verdier og holdninger.
    Få erfaring i å samarbeide med ulike mennesker.</spm:Beskrivelse>
        <spm:MerkeBildeUrl>images/Vennskap_bever.gif</spm:MerkeBildeUrl>
        <spm:AntallMålSomSkalNås>5</spm:AntallMålSomSkalNås>
        <spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-1</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Samarbeid</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle din evne til å samarbeide med andre.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Utføre 2-3 oppgaver som stiller krav til samarbeid, sammen med andre bevere.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-2</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Samarbeid</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få øvelse i å stole på hverandre og vise hverandre tillit.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Delta i 2-3 aktiviteter eller leker som krever at de må jobbe sammen, hjelpe hverandre og stole på hverandre.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-3</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Samarbeid</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utfordre egne grenser i aktivitet med andre.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Gjør noe som er skummelt eller vanskelig, sammen med andre.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-4</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Kommunikasjon</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle din evne til kommunikasjon.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Være med på aktiviteter der de kommuniserer på ulike måter, for eksempel ved hjelp av tegn, tale, skrift og tegninger. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-5</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Kommunikasjon</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med alminnelige regler for omgang med andre.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Kunne beverreglene, og prøve å følge dem.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Forstå hva det vil si å være høflig mot andre.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-6</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Kommunikasjon</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med ulike metoder for konfliktløsning.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Forstå hvorfor det er lurt å snakke sammen når de er uenige.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Trene på å lytte til andres meninger.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-7</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Kommunikasjon</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle evne til empati og solidaritet.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Øve på å forstå at mennesker har ulike behov og liker forskjellige ting.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-8</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Speidervennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Være med på leirbål.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Være med på leker, rop og sanger rundt et bål.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-9</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Speidervennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Oppleve og bidra til godt samhold for alle i enheten.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Være med på å lage noe som viser beverkoloniens særpreg.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-10</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Speidervennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Gjøre noe sammen med speidere fra en annen gruppe eller enhet.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Gjøre noe sammen med andre bevere eller en annen enhet i gruppa.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-11</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Speidervennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med speidingen og speiderbevegelsen i andre land, og vær i kontakt med speidere fra andre land.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Lære og leke minst to leker som speidere leker i andre land.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Vite at det finnes speidere i andre land.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
        </spm:ProgramMål>
      </spm:ProgramMerke>
      <spm:ProgramMerke>
        <spm:Navn>Kreativitet</spm:Navn>
        <spm:Beskrivelse>Hensikten med dette merket er at speiderne skal:

    Utvikle og bruke egne ferdigheter og kunnskaper til å løse nye utfordringer.
    Videreutvikle og bruke fantasien.</spm:Beskrivelse>
        <spm:MerkeBildeUrl>images/Kreativitet_Bever.gif</spm:MerkeBildeUrl>
        <spm:AntallMålSomSkalNås>7</spm:AntallMålSomSkalNås>
        <spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-1</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Sanse</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle dine sanser, motorikk og koordinasjonsevne.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Forbedre koordinasjonsevnen og motorikken gjennom å delta i leker og aktiviteter i utfordrende terreng.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Bruke sine sanser og motorikk gjennom å leke sanse- og bevegelsesleker.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-2</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Sanse</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle hukommelsen din.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Kunne telefonnummeret eller adressen hjem utenat.   </spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Lære beverropet utenat.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Være med på leker og spill som stiller krav til hukommelsen deres.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-3</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Sanse</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle din evne til observasjon og iakttagelse.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Trene oppmerksomheten sin gjennom å delta i leker som hermeleker eller Kims lek.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Trene på å sammenligne og se forskjell på forskjellige varianter av samme ting, som for eksempel blader, hus eller biler.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-4</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Sanse</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle evner til logisk og taktisk tenking.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Trene på å tenke logisk eller taktisk gjennom å delta i leker som politi og tyv, katt og mus, "gå på isflak" eller gjemsel.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-5</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Gjøre</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få øvelse i å bruke hendene til å lage noe.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Lage en enkel pynte- eller nyttegjenstand.  </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-6</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Gjøre</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få erfaringer med arbeidstegninger og oppskrifter.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Følge en enkel arbeidstegning, for eksempel når de bygger med Lego.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Være med på å lage mat sammen med andre etter en oppskrift.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-7</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Gjøre</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få øvelse i å bruke ulike redskaper.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Trene på å bruke kniv, gaffel og skje til å spise pent.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Vise at de kan følge knivreglene.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Trene på å bruke saks.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-8</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Gjøre</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få erfaring i å bruke forskjellige naturmaterialer og andre typer materialer.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Lage en figur eller pyntegjenstand av natur- eller andre typer materialer.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-9</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Gjøre</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle kunnskap om og ferdigheter i bruken av knuter, surringer, spleiser, taklinger og tautyper.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Få øvelse i å flette, knyte skolissene eller gjøre andre hverdagslige oppgaver ved hjelp av tau, hyssing eller garn.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-10 </spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Vise</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med og få øvelse i bruk av ulike tegn og symboler.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Trene på å forstå betydningen av forskjellige ukjente symboler.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kjenne til betydningen av noen trafikkskilt.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-12</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Vise</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle din evne til improvisasjon.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Øve på å bruke fantasien sin gjennom å leke leker der de må spille en rolle eller finne på nye løsninger.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-13</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Vise</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle musikalitet og musikalske ferdigheter.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Være med på å synge sanger  sammen med andre.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Være med på rytmiske leker og sangleker.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-14</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Vise</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få erfaring med å spille teater, mime, dramatisere eller lignende.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Være med på dramatisering av noe i beverkolonien.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-15</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Vise</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få øvelse i bruk av teknologisk utstyr.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Kunne bruke elektronisk utstyr de bruker i hverdagen, som telefon, radio, tv og annet.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
        </spm:ProgramMål>
      </spm:ProgramMerke>
      <spm:ProgramMerke>
        <spm:Navn>Livskvalitet</spm:Navn>
        <spm:Beskrivelse>Hensikten med dette merket er at speiderne skal:

    Reflektere over egen tro, livssyn, moral, etikk og speidingens verdigrunnlag, og bli bevisst på eget verdigrunnlag.
    Ta ansvar for egen utvikling, og forstå konsekvenser av egne valg.
    Bli glad i deg selv og bevisst på egen helse</spm:Beskrivelse>
        <spm:MerkeBildeUrl>images/Livskvalitet_bever.gif</spm:MerkeBildeUrl>
        <spm:AntallMålSomSkalNås>6</spm:AntallMålSomSkalNås>
        <spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-1</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Ettertanke</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle forståelse for speidingens verdigrunnlag og viktige særtrekk ved egen organisasjon.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Være med på beverseremonier.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kjenne til speiderloven.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kjenne, og forstå, beverløftet.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-2</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Ettertanke</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli bevisst på egne verdier, normer og holdninger.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Snakke om ting som omsorg og familie, rettferdighet og urettferdighet, erting og vennskap.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-3</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Ettertanke</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli bevisst på hvem du er, og bli kjent med dine sterke sider og utviklingsmuligheter.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Finne ut hva de er flinke til.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-4</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Ettertanke</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Tenk gjennom eget livssyn, og bli bevisst på hva du står for.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Diskutere spørsmål som: Hvorfor er vi her? Hvor kommer vi fra? Hvorfor er ting som de er?</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-5</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Fellesskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Spre glede.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Finne noe som kan gjøre noen glad, og gjøre dette.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-6</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Fellesskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Delta i en leirbålsprat.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Øve på å sitte samlet og lytte når andre snakker.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-7</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Fellesskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Delta på en Scouts Own.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Være til stede på en Scouts Own, og prøve å følge med på det som skjer.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-8</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Fellesskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med et trossamfunn og delta i seremonier knyttet til et trossamfunn.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Være med på en seremoni i et trossamfunn.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kjenne til at det finnes mange forskjellige trossamfunn.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-9</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Fellesskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle forståelse for hvordan mennesker med andre psykiske eller fysiske forutseninger enn deg har det i sin hverdag.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Forstå at alle mennesker er forskjellige, og hvorfor det er bra.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-10</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Fellesskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse> Utvikle holdninger mot uærlighet, hærverk og tyveri.   </spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Øve på å forstå forkjellen på mitt og ditt.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Forstå hvorfor de skal snakke sant.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-11</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Sunnhet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle forståelse for skadevirkningene som følger av rusmidler, tobakk og andre avhengighetsdannende stoffer, og la dette få innvirkninger på dine valg.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Forstå hvorfor det ikke er bra med for mye sukker.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-12</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Sunnhet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvilke forståelse for sammenhengen mellom kosthold, mosjon og helse, og la dette få konsekvenser i din hverdag.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Finne ut hvor ofte de spiser disse matvarene, og finne ut hvilken sunn mat de kan spise mer av.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kjenne til 3-4 sunne matvarer.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-13</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Sunnhet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Lære om smittsomme sykdommer.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Lære å unngå å smitte andre ved forkjølelse.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-14</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Sunnhet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle kunnskap om hygiene på tur og leir.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Forstå hvorfor de skal vaske hender før måltider og etter å ha vært på do.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
        </spm:ProgramMål>
      </spm:ProgramMerke>
    </spm:ProgramMerker>
    <spm:JegErBeredtMerke>
      <spm:Navn>spm:Navn</spm:Navn>
      <spm:Beskrivelse>spm:Beskrivelse</spm:Beskrivelse>
      <spm:MerkeBildeUrl>spm:MerkeBildeUrl</spm:MerkeBildeUrl>
      <spm:Begrunnelse>spm:Begrunnelse</spm:Begrunnelse>
      <spm:EkstraInfo>spm:EkstraInfo</spm:EkstraInfo>
      <spm:BidrarTil>spm:BidrarTil</spm:BidrarTil>
      <spm:Oppgaver>
        <spm:Oppgave>
          <spm:DelOppgaver>
            <spm:DelOppgave>spm:DelOppgave</spm:DelOppgave>
          </spm:DelOppgaver>
          <spm:AntallDelOppgaverSomSkalUtføres>1</spm:AntallDelOppgaverSomSkalUtføres>
        </spm:Oppgave>
      </spm:Oppgaver>
    </spm:JegErBeredtMerke>
  </spm:BeverMerker>
  <spm:SmåspeiderMerker>
    <spm:ProgramMerker>
      <spm:ProgramMerke>
        <spm:Navn>Friluftsliv</spm:Navn>
        <spm:Beskrivelse>Hensikten med dette merket er at speiderne skal:

    Utvikle sanseapparat, motorikk og fysisk form til et tilfredsstillende nivå i forhold til egne forutsetninger.
    Bli glad i naturen.
    Få kjennskap til naturen og ferdes i den til alle årstider.</spm:Beskrivelse>
        <spm:MerkeBildeUrl>images/friluftsliv_smaa.gif</spm:MerkeBildeUrl>
        <spm:AntallMålSomSkalNås>9</spm:AntallMålSomSkalNås>
        <spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-1</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Friluftsferdigheter</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få nye turerfaringer fra alle årstider.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Kjenne småspeidernes turregler.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Være med på turer eller utemøter både om høsten, vinteren, våren og sommeren. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-2</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Friluftsferdigheter</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle gode ferdigheter innen orientering.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Kunne følge med på et kart i et kjent område.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Gjennomføre en orienteringsløype sammen med flokken. </spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kunne finne nord, sør, øst og vest ved hjelp av et kompass.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-3</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Friluftsferdigheter</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle kunnskap om og erfaring med ulike overnattingsformer.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Være med på to overnattingsturer med flokken, og prøve to ulike overnattingsformer som hytte, telt eller lavvo.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-4</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Friluftsferdigheter</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle kunnskap om og erfaring med matlaging på ulike varmekilder.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Lage mat sammen med andre på enten bål, primus, stormkjøkken eller i kokegrop.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-5</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Friluftsferdigheter</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle gode ferdigheter for bruk av bål og åpen ild</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Vite når og hvor det er lov til å brenne bål.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kjenne til, og følge, regler for oppførsel ved bålet, og forstå hvorfor vi har disse reglene.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Være med på bygging av forsvarlig bålplass og tenning av bål.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-6</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Naturkjennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle forståelse for friluftslivets verdier og betydning for samfunnet.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Finne ut hvilke erfaringer og gode opplevelser de kan få av å være ute i naturen.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-7</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Naturkjennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle forståelse for hvordan politiske beslutninger kan påvirke friluftslivet.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Kjenne til regler for hvordan mennesker skal oppføre seg i naturen for at den skal bli tatt godt vare på, for eksempel hvordan vi skal behandle dyr og planter.  </spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kjenne til allemannsretten.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-8</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Naturkjennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle kunnskap knyttet til lokal og nasjonal natur.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Ha kunnskap om hvordan naturen har vært brukt eller brukes av mennesker i nærmiljøet, for eksempel seterdrift, beite, skogbruk eller fiske.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Se på 10 blomster eller trær og 10 dyr, og lære seg navnet på disse.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-9</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Naturkjennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få erfaring med ferdsel i ulike naturmiljø og utforsking av ukjente områder.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Utforske et sted de ikke har vært på før.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Være med på turer og møter hvor de gjør seg kjent med forskjellige naturtyper.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-10</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Naturkjennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Oppleve stemninger og skjønnhet i naturen, både alene og sammen med andre.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Være med venner i naturen, og prøve en ny friluftsaktivitet sammen med dem.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Lage noe fint av ting de finner i naturen.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-11</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Naturkjennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle kunnskap om og erfaring med bruk av ikke-motoriserte framkomstmidler.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Dra på tur der de ikke får gå eller bruke motoriserte kjøretøy. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-12</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Førstehjelp og sikkerhet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle gode rutiner for turplanlegging.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Kunne pakke sin egen dagstursekk.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kunne kle seg til alle årstider.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-13</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Førstehjelp og sikkerhet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle kunnskap og erfaring innen forebygging og håndtering av ulykker.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Vite når de skal ringe og hva de skal si når de ringer nødnumrene.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kunne knivreglene, og bruke dem.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Finne ut hvor i hjemmet det kan skje ulykker, og hvordan de kan unngås.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-14</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Førstehjelp og sikkerhet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle og vedlikeholde ferdigheter innen førstehjelp.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Kunne sørge for frie luftveier og legge den skadde i sideleie.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Vite hvordan de behandler småskader som neseblod, gnagsår, kutt i fingeren og små brannsår.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-15</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Førstehjelp og sikkerhet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle kunnskap om bruk og vedlikehold av turutstyr.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Holde sekk og sovepose i orden både på tur og hjemme.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Vedlikeholde kniven, og følge knivreglene.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
        </spm:ProgramMål>
      </spm:ProgramMerke>
      <spm:ProgramMerke>
        <spm:Navn>Samfunnsengasjement</spm:Navn>
        <spm:Beskrivelse>Fellesskap gjør sterk!
Det er nok den viktigste grunnen til at vi danner samfunn. Vi slår oss sammen med likesinnede. Når vi er mange kan vi klare ting som vi ellers ikke ville klart. For at et samfunn skal fungere er det viktig at alle yter noe, og at alle bidrar på en positiv måte.

Det å være samfunnsengasjert er å engasjere seg og bidra i de samfunn du ferdes i/tilhører på en positiv måte. Speiderloven gir gode retningslinjer for hvaspeidere kan gjøre.

Hensikten med dette merket er at speiderne skal:

    Få mulighet til medbestemmelse og trening i å ytre egne meninger.
    Få forståelse for andre menneskers livssituasjon, bakgrunn og synspunkter.
    Delta aktivt i å utvikle samfunnet positivt.</spm:Beskrivelse>
        <spm:MerkeBildeUrl>images/samfunnsengasjement_smaa.gif</spm:MerkeBildeUrl>
        <spm:AntallMålSomSkalNås>6</spm:AntallMålSomSkalNås>
        <spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-1</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Demokrati og deltagelse</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med demokratiske verdier, og bruk din rett til medbestemmelse.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Forstå hva avstemning er, og være med på avstemninger om aktiviteter og temaer i flokken.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-2</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Demokrati og deltagelse</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle kritiske evner, og ytre egne meninger i ulike fora.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Øve seg på å si sin egen mening på en ordentlig måte i flokken/kullet.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Lære seg til å være kritisk til det de leser og hører.  </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-3</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Demokrati og deltagelse</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Ta ansvar i speidersammenheng og i samfunnet lokalt, nasjonalt eller internasjonalt.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Ha ansvaret for en oppgave på tur, for eksempel hente ved, hente vann eller være kullfører/førstemann.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-4</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Natur og miljø</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med hvordan mennesket påvirker samspillet i naturen, og gjør noe for å begrense skadelig påvirkning.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Kjenne noen naturvettregler.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Vite hva som kan skade dyr og planter, og vise hvordan vi behandler disse pent.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Forstå hvorfor vi tar med søppel hjem fra tur, og gjøre det hver gang vi er på tur.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-5</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Natur og miljø</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli bevisst behovet for redusert forbruk, motiver til og praktiser gjenbruk.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Lage noe fint/nyttig av noe som ellers ville blitt kastet.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Øve på å kildesortere avfall. </spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Finne ut hvordan og hvorfor avfall blir resirkulert.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-6</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Natur og miljø</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med hvor ulike produkter kommer fra, og la dette få konsekvenser for hvilke produkter du velger.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Snakke om forskjellen på kortreist og langreist mat med flokken eller kullet.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Lære om forskjellen på hvordan klær ble laget før og nå. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-7</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Natur og miljø</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med hva naturen gir av spiselige vekster, og bruk ingredienser fra naturen i matlaging.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Lære navn og kjennetegn på 2-3 spiselige vekster i naturen.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Være med på å lage en rett med ingredienser fra naturen.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-8</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Kultur og identitet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få kjennskap til oppbygging og organisering av ulike samfunn og samfunnsstrukturer.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Gjøre seg kjent i nærmiljøet.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Vite hvordan flokken og speidergruppa er bygd opp.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Bli bedre kjent med noen av de viktige offentlige tjenestene, for eksempel brannvesen, politi, skoler og Posten.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-9</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Kultur og identitet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle forståelse for forhold som bidrar til å skape samfunnsidentitet og tilhørighet.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Har funnet likheter og forkjseller mellom et samfunn vi tilhører og et annet samfunn.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Finne ut hva som gjør at man tilhører et samfunn - er det klær, språk, spesielle måter å tenke eller gjøre ting på eller noe annet?</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Forstå hva vi mener med et samfunn. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-10</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Kultur og identitet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med ulike kulturer og grupper av mennesker og arbeid for å sikre likeverd mellom mennesker.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Tenke over om barn i andre land har de samme behovene og mulighetene som oss, for eksempel gjennom å bli kjent med speideraksjonslandet.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Komme på 4-5 ting som gjør dem lykkelige. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-11</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Kultur og identitet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Sett deg inn i et aktuelt samfunnsproblem lokalt, nasjonalt eller internasjonalt, og finn ut hva vi som speidere kan gjøre for å minske dette problemet.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Være med på Speideraksjonen, og lære hva pengene går til.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Snakke om et samfunnsproblem eller en naturkatastrofe som er aktuell i mediene, og diskutere om speidere kan gjøre noe med det.  </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
        </spm:ProgramMål>
      </spm:ProgramMerke>
      <spm:ProgramMerke>
        <spm:Navn>Vennskap</spm:Navn>
        <spm:Beskrivelse>Hensikten med dette merket er at speiderne skal:

    Oppleve fellesskap lokalt, nasjonalt og internasjonalt.
    Oppføre seg hensynsfullt overfor andre, og respektere andres verdier og holdninger.
    Få erfaring i å samarbeide med ulike mennesker.</spm:Beskrivelse>
        <spm:MerkeBildeUrl>images/vennskap_smaa.gif</spm:MerkeBildeUrl>
        <spm:AntallMålSomSkalNås>6</spm:AntallMålSomSkalNås>
        <spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-1</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Samarbeid</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle din evne til å samarbeide med andre.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Utføre 3-5 oppgaver som stiller krav til samarbeid, sammen med flokken eller kullet.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-2</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Samarbeid</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få øvelse i å stole på hverandre og vise hverandre tillit.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Delta i 3-5 aktiviteter der de må stole på andre i flokken eller kullet, for eksempel leker hvor en "blind" må stole på noen som kan se.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Forstå hva det vil si å være til å stole på. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-3</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Samarbeid</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utfordre egne grenser i aktivitet med andre.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Gjøre noe som er skummelt eller vanskelig, sammen med andre.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-4</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Kommunikasjon</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle din evne til kommunikasjon.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Være med på aktiviteter der de kommuniserer på ulike måter med stemmen og/eller kroppen.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-5</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Kommunikasjon</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med alminnelige regler for omgang med andre.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Øve på å lytte når de blir snakket til.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kjenne vanlige regler for hvordan de skal oppføre seg ved bordet. </spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kunne hilse og presentere seg selv. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-6</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Kommunikasjon</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med ulike metoder for konfliktløsning.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Trene på å løse uenigheter ved å snakke sammen, slik at dekan bli enige.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-7</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Kommunikasjon</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle evne til empati og solidaritet.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Øve på å se for seg hvordan et annet menneske har det i en bestemt situasjon.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Vise at de respekterer andres meninger og behov ved, for eksempel, å være med på å lage flokkens regler og følge dem.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-8</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Speidervennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Være med på leirbål.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Lære seg et leirbålsrop og en leirbålssang.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Delta på et leirbål.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-9</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Speidervennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Oppleve og bidra til godt samhold for alle i enheten.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Oppleve noe gøy med flokken/kullet, og fortelle om de gode opplevelsene.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Være med på å lage særpreg for flokken eller kullet. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-10</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Speidervennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Gjøre noe sammen med speidere fra en annen gruppe eller enhet.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Møte andre speidergrupper, og være med på aktiviteter sammen med dem, eller være med på et møte hos en annen enhet i gruppa.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-11</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Speidervennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med speidingen og speiderbevegelsen i andre land, og vær i kontakt med speidere fra andre land.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Sende en hilsen til en speidergruppe i et annet land, for eksempel Tenkedagshilsen eller St.Georgsdags-hilsen.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Bli kjent med speiderarbeidet i noen andre land. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
        </spm:ProgramMål>
      </spm:ProgramMerke>
      <spm:ProgramMerke>
        <spm:Navn>Kreativitet</spm:Navn>
        <spm:Beskrivelse>Hensikten med dette merket er at speiderne skal:

    Utvikle og bruke egne ferdigheter og kunnskaper til å løse nye utfordringer.
    Videreutvikle og bruke fantasien.</spm:Beskrivelse>
        <spm:MerkeBildeUrl>images/kreativitet_smaa.gif</spm:MerkeBildeUrl>
        <spm:AntallMålSomSkalNås>9</spm:AntallMålSomSkalNås>
        <spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-1</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Sanse</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle dine sanser, motorikk og koordinasjonsevne.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Være med på leker og fri aktivitet i utfordrende terreng.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Bruke sansene sine (syn, hørsel, lukt, smak, følesansen) til å løse en oppgave eller oppleve naturen.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-2</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Sanse</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle hukommelsen din.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Trene på å huske detaljer gjennom for eksempel å gjenfortelle en vits eller kort historie.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Lære noe utenat, for eksempel noen paragrafer i speiderloven, en speidersang eller et speiderrop. </spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Være med på aktiviteter og leker der de må huske, for eksempel jungelmemory eller huske-Kim.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-3</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Sanse</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle din evne til observasjon og iakttagelse.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Trene oppmerksomheten sin gjennom å delta i leker og oppgaver som krever at de er oppmerksomme og følger med, for eksempel skattejakt, hermeleker eller Kims lek.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Trene på å legge merke til ting de ikke har sett før i nærmiljøet eller i naturen.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-4</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Sanse</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle evner til logisk og taktisk tenking.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Trene på å tenke logisk eller taktisk gjennom å delta i leker der de må planlegge og tenke gjennom  handlingene sine, for eksempel jungel- og snikeleker og gjøre-motsatt-leker.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Være med på å løse gåter, rebuser og mysterier.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-5</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Gjøre</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få øvelse i å bruke hendene til å lage noe.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Lage en pyntegjenstand eller en nyttegjenstand.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-6</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Gjøre</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få erfaringer med arbeidstegninger og oppskrifter.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Lage et enkelt leketøy etter en arbeidstegning.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Lage mat sammen med andre etter en oppskrift.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-7</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Gjøre</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få øvelse i å bruke ulike redskaper.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Øve på å bruke nål og tråd.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Øve på å bruke forskjellige hageredskaper. </spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Vise at de kan regler for riktig bruk av kniv, øks og sag.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-8</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Gjøre</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få erfaring i å bruke forskjellige naturmaterialer og andre typer materialer.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Bruke tre forskjellige materialer til å lage noe, for eksempel en modell av et sted i Jungelboka.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-9</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Gjøre</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle kunnskap om og ferdigheter i bruken av knuter, surringer, spleiser, taklinger og tautyper.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Være med på et enkelt pionerarbeid.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kunne bruke noen enkle speiderknuter.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-10 </spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Vise</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med og få øvelse i bruk av ulike tegn og symboler.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Øve på å bruke tegn for å kommunisere. </spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Bli kjent med symbolene som blir brukt i flokken.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-12</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Vise</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle din evne til improvisasjon.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Øve på å bruke fantasien sin gjennom å delta i leker og aktiviteter der de må spille en rolle eller finne på nye løsninger.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-13</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Vise</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle musikalitet og musikalske ferdigheter.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Være med på å synge sanger sammen med andre, for eksempel jungel-, småspeider- eller julesanger.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Være med på rytmiske leker og sangleker.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-14</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Vise</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få erfaring med å spille teater, mime, dramatisere eller lignende.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Være skuespiller i dramatiseringen av en fortelling fra Jungelboka eller en annen fortelling.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Være med på en mimelek. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-15</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Vise</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få øvelse i bruk av teknologisk utstyr.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Kunne bruke elektroniske hjelpemidler som husholdningsapparater, kamera, mobiltelefon, walki talki o.l. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
        </spm:ProgramMål>
      </spm:ProgramMerke>
      <spm:ProgramMerke>
        <spm:Navn>Livskvalitet</spm:Navn>
        <spm:Beskrivelse>Hensikten med dette merket er at speiderne skal:

    Reflektere over egen tro, livssyn, moral, etikk og speidingens verdigrunnlag, og bli bevisst på eget verdigrunnlag.
    Ta ansvar for egen utvikling, og forstå konsekvenser av egne valg.
    Bli glad i deg selv og bevisst på egen helse</spm:Beskrivelse>
        <spm:MerkeBildeUrl>images/livskvalitet_smaa.gif</spm:MerkeBildeUrl>
        <spm:AntallMålSomSkalNås>7</spm:AntallMålSomSkalNås>
        <spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-1</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Ettertanke</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle forståelse for speidingens verdigrunnlag og viktige særtrekk ved egen organisasjon.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Kunne speiderløftet, -hilsen og valgspråket, og vite hva de betyr.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kjenne speiderloven, og følge den etter beste evne. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-2</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Ettertanke</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli bevisst på egne verdier, normer og holdninger.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Være med på aktiviteter hvor de finner ut av hva som er viktig for dem.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Være med på aktiviteter som krever at de må tenke over hva som er rett og galt. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-3</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Ettertanke</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli bevisst på hvem du er, og bli kjent med dine sterke sider og utviklingsmuligheter.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Prøve å ta en ny utfordring.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Finne ut hvordan andre i flokken oppfatter dem.                                                     </spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Finne ut hva de er flinke til, og finne noe å bli bedre på.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-4</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Ettertanke</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Tenk gjennom eget livssyn, og bli bevisst på hva du står for.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Snakke om, og tenke over, følgende: Hvorfor er vi her? Hva er meningen med livet? Hvor kommer vi fra? Hvorfor er ting som de er? Finnes det ting vi ikke kan se?</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-5</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Fellesskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Spre glede.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Være blide og høflige mot noen de ikke kjenner.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Finne ut hva som gjør venner og familie glade, og gjøre dette oftere. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-6</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Fellesskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Delta i en leirbålsprat.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Være med i en samtale om et viktig tema hvor de prøver å finne ut hva de mener om det.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-7</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Fellesskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Delta på en Scouts Own.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Delta i en Scouts Own, og tenke over det som blir sagt i den.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-8</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Fellesskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med et trossamfunn og delta i seremonier knyttet til et trossamfunn.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Kjenne til eksempler på forskjellige trossamfunn, og finne ut litt om ett av dem.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Delta på en seremoni i et trossamfunn. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-9</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Fellesskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle forståelse for hvordan mennesker med andre psykiske eller fysiske forutseninger enn deg har det i sin hverdag.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Prøve å forstå hvordan det er ikke å kunne snakke, gå, høre, se eller lignende, og finne ut hvilke hjelpemidler personer med disse utfordringene bruker i hverdagen.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-10</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Fellesskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse> Utvikle holdninger mot uærlighet, hærverk og tyveri.   </spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Prøve å forstå hvordan det føles å bli frastjålet noe.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Lære om hva det vil si å være ærlig og pålitelig.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-11</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Sunnhet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle forståelse for skadevirkningene som følger av rusmidler, tobakk og andre avhengighetsdannende stoffer, og la dette få innvirkninger på dine valg.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Snakke om hvorfor og hvordan mennesker kan forandre oppførselen sin når de blir påvirket av slike stoffer.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Få en forståelse for at avhengighetsdannende stoffer påvirker både hodet og resten av kroppen. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-12</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Sunnhet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvilke forståelse for sammenhengen mellom kosthold, mosjon og helse, og la dette få konsekvenser i din hverdag.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Finne ut hva slags mat og drikke som ikke er bra for kroppen, og velger i stedet noe annet å spise og drikke i hverdagen.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Finne ut hvilke sunne matvarer de liker, og spise dem ofte.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-13</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Sunnhet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Lære om smittsomme sykdommer.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Vite om de vanligste smittsomme sykdommene, som forkjølelse og omgangssyke, og vite hvordan de kan unngå å smitte andre og bli smittet selv.   </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-14</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Sunnhet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle kunnskap om hygiene på tur og leir.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Forstå hvorfor det er viktig å vaske hendene og ta oppvasken på tur.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
        </spm:ProgramMål>
      </spm:ProgramMerke>
    </spm:ProgramMerker>
    <spm:FordypningsMerker>
      <spm:FordypningsMerke>
        <spm:Navn>spm:Navn</spm:Navn>
        <spm:Beskrivelse>spm:Beskrivelse</spm:Beskrivelse>
        <spm:MerkeBildeUrl>spm:MerkeBildeUrl</spm:MerkeBildeUrl>
        <spm:Begrunnelse>spm:Begrunnelse</spm:Begrunnelse>
        <spm:EkstraInfo>spm:EkstraInfo</spm:EkstraInfo>
        <spm:MerkeType>Speider</spm:MerkeType>
        <spm:BidrarTil />
        <spm:Oppgaver>
          <spm:Oppgave>
            <spm:DelOppgaver>
              <spm:DelOppgave>spm:DelOppgave</spm:DelOppgave>
            </spm:DelOppgaver>
            <spm:AntallDelOppgaverSomSkalUtføres>0</spm:AntallDelOppgaverSomSkalUtføres>
          </spm:Oppgave>
        </spm:Oppgaver>
        <spm:AntallSelvValgteOppgaver>0</spm:AntallSelvValgteOppgaver>
      </spm:FordypningsMerke>
    </spm:FordypningsMerker>
    <spm:JegErBeredtMerke>
      <spm:Navn>spm:Navn</spm:Navn>
      <spm:Beskrivelse>spm:Beskrivelse</spm:Beskrivelse>
      <spm:MerkeBildeUrl>spm:MerkeBildeUrl</spm:MerkeBildeUrl>
      <spm:Begrunnelse>spm:Begrunnelse</spm:Begrunnelse>
      <spm:EkstraInfo>spm:EkstraInfo</spm:EkstraInfo>
      <spm:BidrarTil>spm:BidrarTil</spm:BidrarTil>
      <spm:Oppgaver>
        <spm:Oppgave>
          <spm:DelOppgaver>
            <spm:DelOppgave>spm:DelOppgave</spm:DelOppgave>
          </spm:DelOppgaver>
          <spm:AntallDelOppgaverSomSkalUtføres>0</spm:AntallDelOppgaverSomSkalUtføres>
        </spm:Oppgave>
      </spm:Oppgaver>
    </spm:JegErBeredtMerke>
  </spm:SmåspeiderMerker>
  <spm:StifinnerMerker>
    <spm:ProgramMerker>
      <spm:ProgramMerke>
        <spm:Navn>Friluftsliv</spm:Navn>
        <spm:Beskrivelse>Hensikten med dette merket er at speiderne skal:

    Utvikle sanseapparat, motorikk og fysisk form til et tilfredsstillende nivå i forhold til egne forutsetninger.
    Bli glad i naturen.
    Få kjennskap til naturen og ferdes i den til alle årstider.</spm:Beskrivelse>
        <spm:MerkeBildeUrl>images/friluftsliv_stifinner.gif</spm:MerkeBildeUrl>
        <spm:AntallMålSomSkalNås>10</spm:AntallMålSomSkalNås>
        <spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-1</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Friluftsferdigheter</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få nye turerfaringer fra alle årstider.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Delta på overnattingsturer ute om vinteren, våren, sommeren og høsten.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-2</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Friluftsferdigheter</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle gode ferdigheter innen orientering.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Kunne finne nord, sør, øst og vest ved hjelp av kjennetegn i naturen.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kunne følge kart og kompass både i dagslys og mørke</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-3</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Friluftsferdigheter</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle kunnskap om og erfaring med ulike overnattingsformer.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Ta ansvar for å sette opp telt eller gapahuk på en leir eller patruljetur.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-4</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Friluftsferdigheter</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle kunnskap om og erfaring med matlaging på ulike varmekilder.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Kunne bruke primus, propanapparat og stormkjøkken og lage en matrett på en av disse varmekildene.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-5</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Friluftsferdigheter</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle gode ferdigheter for bruk av bål og åpen ild</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Kunne lage et hensiktsmessig og forsvarlig bål.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kjenne til forskjellige typer bål.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-6</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Naturkjennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle forståelse for friluftslivets verdier og betydning for samfunnet.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Fortelle noen av vennene sine hvorfor det er gøy å sove ute og være på tur.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Ta med noen som ikke er speider, på tur.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-7</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Naturkjennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle forståelse for hvordan politiske beslutninger kan påvirke friluftslivet.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Gjøre seg kjent med et politisk vedtak som har endret bruken av friluftslivet lokalt, nasjonalt eller internasjonalt.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-8</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Naturkjennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle kunnskap knyttet til lokal og nasjonal natur.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Finne forskjellige tresorter som vokser i lokalmiljøet og lære seg kjennetegnene deres - vekstmiljø, brennverdi og lignende.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Finne forskjellige dyr som lever i lokalmiljøet, og lære seg kjennetegnene deres - spor, navn, lokkerop, matvaner og lignende.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-9</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Naturkjennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få erfaring med ferdsel i ulike naturmiljø og utforsking av ukjente områder.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Vite hvilke hensyn de må ta på tur til forskjellige naturtyper som kyst, skog eller fjell, og bruke denne kunnskapen når patruljen/troppen planlegger og gjennomfører tur.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-10</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Naturkjennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Oppleve stemninger og skjønnhet i naturen, både alene og sammen med andre.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Dra på dagstur alene eller sammen med andre, og fortelle om opplevelsen til andre.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-11</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Naturkjennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle kunnskap om og erfaring med bruk av ikke-motoriserte framkomstmidler.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Kjenne til hensiktsmessig påkledning og oppakking ved bruk av et ikke-motorisert framkomstmiddel.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kunne ta vare på og dra på tur med et ikke-motorisert framkomstmiddel, for eksempel sykkel, ski, hest eller kano.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-12</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Førstehjelp og sikkerhet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle gode rutiner for turplanlegging.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Delta i turplanlegging.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Lage pakkelister for sommer- og vinterturer.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-13</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Førstehjelp og sikkerhet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle kunnskap og erfaring innen forebygging og håndtering av ulykker.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Finne ut hvorfor det kan oppstå ulykker hjemme og på tur, og vite hvordan de kan unngås.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-14</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Førstehjelp og sikkerhet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle og vedlikeholde ferdigheter innen førstehjelp.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Kunne behandle vanlige skader som innsektsbitt (flått, veps, mygg), solbrenthet og dehydrering.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kunne hjerte- og lungeredning og vite hvordan og hvorfor sideleie brukes og utføres.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kunne utføre førstehjelp ved større blødninger, brudd og forstuinger, sirkulasjonssvikt, frost- og brannskader.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>F-15</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Førstehjelp og sikkerhet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle kunnskap om bruk og vedlikehold av turutstyr.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Kunne riktig bruk og vedlikehold av øks og sag.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kunne riktig bruk og vedlikehold av kokeutstyr til turbruk.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
        </spm:ProgramMål>
      </spm:ProgramMerke>
      <spm:ProgramMerke>
        <spm:Navn>Samfunnsengasjement</spm:Navn>
        <spm:Beskrivelse>Fellesskap gjør sterk!
Det er nok den viktigste grunnen til at vi danner samfunn. Vi slår oss sammen med likesinnede. Når vi er mange kan vi klare ting som vi ellers ikke ville klart. For at et samfunn skal fungere er det viktig at alle yter noe, og at alle bidrar på en positiv måte.

Det å være samfunnsengasjert er å engasjere seg og bidra i de samfunn du ferdes i/tilhører på en positiv måte. Speiderloven gir gode retningslinjer for hva speidere kan gjøre.

Hensikten med dette merket er at speiderne skal:

    Få mulighet til medbestemmelse og trening i å ytre egne meninger.
    Få forståelse for andre menneskers livssituasjon, bakgrunn og synspunkter.
    Delta aktivt i å utvikle samfunnet positivt.</spm:Beskrivelse>
        <spm:MerkeBildeUrl>images/samfunnsengasjement_stifinn.gif</spm:MerkeBildeUrl>
        <spm:AntallMålSomSkalNås>7</spm:AntallMålSomSkalNås>
        <spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-1</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Demokrati og deltagelse</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med demokratiske verdier, og bruk din rett til medbestemmelse.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Delta i et troppsting eller være med på et gruppeting.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Bli kjent med gruppas demokratiske organisering. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-2</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Demokrati og deltagelse</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle kritiske evner, og ytre egne meninger i ulike fora.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Utvikle selvtillit og ferdigheter i å si sine meninger i patruljen, hjemme eller på skolen. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-3</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Demokrati og deltagelse</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Ta ansvar i speidersammenheng og i samfunnet lokalt, nasjonalt eller internasjonalt.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Ta ansvar for en oppgave hjemme, for eksempel hente posten, vaske opp eller rydde.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Ta ansvar for en oppgave på tur eller leir, for eksempel lage bål, sette opp telt eller være førstehjelpsansvarlig.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-4</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Natur og miljø</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med hvordan mennesket påvirker samspillet i naturen, og gjør noe for å begrense skadelig påvirkning.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Finne tre bedrifter i lokalmiljøet som påvirker naturen, for eksempel gårdsbruk eller industribedrift.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Bli kjent med kommunes håndtering av avfall, og bruke denne kunnskapen til å sortere avfallet på møter og turer.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-5</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Natur og miljø</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli bevisst behovet for redusert forbruk, motiver til og praktiser gjenbruk.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Tenke over hvor mye klær, leker og andre gjenstander de eier, og sammenligne det med hva mennesker i fattige land eier.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Finne ut hvordan familien kan bruke færre engangsartikler eller redusere avfallsmengden.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-6</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Natur og miljø</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med hvor ulike produkter kommer fra, og la dette få konsekvenser for hvilke produkter du velger.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Lage et måltid sammen med patruljen hvor de bruker noen lokale matvarer. </spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Besøke en lokal matprodusent eller finne ut hvilke matvarer som produserer lokalt. </spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Velge ut ti produkter/ting hjemme, og finne ut hvilke land de er produsert i, og merke av dette på et kart eller lignende.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-7</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Natur og miljø</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med hva naturen gir av spiselige vekster, og bruk ingredienser fra naturen i matlaging.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Delta i tilbredelsen av et måltid som hovedsaklig består av ingredienser funnet i naturen. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-8</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Kultur og identitet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få kjennskap til oppbygging og organisering av ulike samfunn og samfunnsstrukturer.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Vite hvordan en organisasjon er organisert, for eksempel speideren, idrettslag eller FN.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Vite hvordan Norge er organisert (kommuner, fylkeskommuner, staten) og hvor de selv hører hjemme. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-9</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Kultur og identitet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle forståelse for forhold som bidrar til å skape samfunnsidentitet og tilhørighet.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Delta på et arrangement sammen med troppen, knyttet til en merkedag, for eksempel Tenkedagen, St.Georgsdagen eller 17. mai.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Sette seg inn i årets ulike merkedager, og få en forståelse av hvordan de skaper samfunnsidentitet og tilhørighet. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-10</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Kultur og identitet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med ulike kulturer og grupper av mennesker og arbeid for å sikre likeverd mellom mennesker.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Tenke over hvordan forskjeller i kjønn, utdanning, økonomi, etnisitet eller klasse kan føre til ulik behandlig av mennesker, og finne ut hvordan de kan bidra til større likeverd mellom mennesker der de bor. </spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Delta på et arrangement (for eksempel konsert eller utstilling) med tema fra et annet land eller kultur. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>S-11</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Kultur og identitet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Sett deg inn i et aktuelt samfunnsproblem lokalt, nasjonalt eller internasjonalt, og finn ut hva vi som speidere kan gjøre for å minske dette problemet.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Diskutere et samfunnsproblem som er aktuelt i mediene.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Sette seg inn i en aktuell konflikt, enten lokalt, nasjonalt eller internasjonalt. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
        </spm:ProgramMål>
      </spm:ProgramMerke>
      <spm:ProgramMerke>
        <spm:Navn>Vennskap</spm:Navn>
        <spm:Beskrivelse>Hensikten med dette merket er at speiderne skal:

    Oppleve fellesskap lokalt, nasjonalt og internasjonalt.
    Oppføre seg hensynsfullt overfor andre, og respektere andres verdier og holdninger.
    Få erfaring i å samarbeide med ulike mennesker.</spm:Beskrivelse>
        <spm:MerkeBildeUrl>images/vennskap_stifinner.gif</spm:MerkeBildeUrl>
        <spm:AntallMålSomSkalNås>7</spm:AntallMålSomSkalNås>
        <spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-1</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Samarbeid</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle din evne til å samarbeide med andre.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Gjennomføre en større aktivitet sammen med patruljen hvor de er nødt til å samarbeide, for eksempel bygge et pionerbyggverk.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-2</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Samarbeid</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få øvelse i å stole på hverandre og vise hverandre tillit.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Gjøre tre forskjellige aktiviteter sammen med patruljen hvor de må stole på hverandre og vise tillit, for eksempel klatring, padling, tandemsykling eller A-rammeløp.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-3</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Samarbeid</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utfordre egne grenser i aktivitet med andre.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Finne en aktivitet som virker skummel eller vanskelig for dem, og gjøre den sammen med andre.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-4</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Kommunikasjon</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle din evne til kommunikasjon.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Finne ut hvordan kroppsspråket påvirker hvordan man blir oppfattet av andre.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Trene på å motta og viderefomidle informasjon.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-5</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Kommunikasjon</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med alminnelige regler for omgang med andre.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Bli enige med de andre i patruljen om hvordan de vil ha det i patruljen, og følge disse reglene.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-6</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Kommunikasjon</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med ulike metoder for konfliktløsning.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Øve seg på å vurdere en sak fra flere sider, for eksempel ved hjelp av rollespill.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-7</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Kommunikasjon</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle evne til empati og solidaritet.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Sette seg inn vanskelige situasjoner som andre mennesker opplever, for eksemel delta i et rollespill, eller finne ut mer om noen av dem som får hjelp gjennom Speideraksjonen.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-8</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Speidervennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Være med på leirbål.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Bidra med et innslag på leirbål.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-9</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Speidervennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Oppleve og bidra til godt samhold for alle i enheten.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Finne ut hva patruljen synes er mest gøy å gjøre, og prøve å gjøre dette oftere.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Finne ut hvordan hver enkelt kan bidra til godt samhold i patruljen og bidra til at andre i patruljen trives på møter og turer.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Bidra til å planlegge og lage patruljens særpreg.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-10</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Speidervennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Gjøre noe sammen med speidere fra en annen gruppe eller enhet.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Delta på tur eller kretsarrangement sammen med speidere fra en annen gruppe.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>V-11</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Speidervennskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med speidingen og speiderbevegelsen i andre land, og vær i kontakt med speidere fra andre land.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Bli kjent med speiderskikker fra et annet land.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Være i kontakt med en speider fra et annet land, for eksempel på JOTA/JOTI eller på leir.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
        </spm:ProgramMål>
      </spm:ProgramMerke>
      <spm:ProgramMerke>
        <spm:Navn>Kreativitet</spm:Navn>
        <spm:Beskrivelse>Hensikten med dette merket er at speiderne skal:

    Utvikle og bruke egne ferdigheter og kunnskaper til å løse nye utfordringer.
    Videreutvikle og bruke fantasien.</spm:Beskrivelse>
        <spm:MerkeBildeUrl>images/kreativitet_stifinner.gif</spm:MerkeBildeUrl>
        <spm:AntallMålSomSkalNås>10</spm:AntallMålSomSkalNås>
        <spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-1</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Sanse</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle dine sanser, motorikk og koordinasjonsevne.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Bruke sansene i ulike sanseleker, som sanse-Kim, bevegelsessanger eller blindekonkurranser.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Bruke balanse og koordinasjon i oppgaver som hinderløype, stafett eller livlinekasting.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-2</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Sanse</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle hukommelsen din.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Trene hukommelsen sin gjennom leker og  oppgaver som huske-Kim, gi signalement på en person, bruke koder, røverspråk eller lignende.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Lære noe utenat, for eksempel historier, vitser eller speidersanger.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-3</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Sanse</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle din evne til observasjon og iakttagelse.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Trene observasjons- og iakttagelsesevnen sin gjennom oppgaver som å gi signalement på en person, løse gåter eller Kims lek.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Være med på friluftsaktiviteter som krever    observasjon og iakttagelse, som rebusløype, refleksløype eller en sporløype.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-4</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Sanse</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle evner til logisk og taktisk tenking.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Trene på å tenke logisk eller taktisk  gjennom å delta i leker som krever at de planlegger og tenker gjennom handlingene sine, for eksempel kapre flagg eller brettspill.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Være med på å løse utfordringer sammen med patruljen, for eksempel rebuser, oppgaver som må løses med begrensede hjelpemidler eller andre samarbeidsoppgaver.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kunne måle avstander, høyder, vekt og volum uten bruk av målestokk eller andre vanlige måleinstrumenter.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-5</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Gjøre</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få øvelse i å bruke hendene til å lage noe.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Lage enkelt utstyr til leirbruk, som for eksempel leirbålskappe eller bålkrok.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-6</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Gjøre</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få erfaringer med arbeidstegninger og oppskrifter.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Lære en ny knute etter en tegning.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Følge en oppskrift og lag et produkt, for eksempel ved å strikke, hekle eller sy.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-7</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Gjøre</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få øvelse i å bruke ulike redskaper.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Kjenne til bruksområder og riktig bruk av vanlig verktøy og redskaper.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Øve på å bruke vanlige verktøy som hammer, tang eller skrutrekker ved å bygge noe.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-8</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Gjøre</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få erfaring i å bruke forskjellige naturmaterialer og andre typer materialer.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Lage en nyttegjenstand av flere typer materialer, og lære om deres egenskaper.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-9</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Gjøre</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle kunnskap om og ferdigheter i bruken av knuter, surringer, spleiser, taklinger og tautyper.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Kunne surre et mindre pionerarbeid.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kunne de viktigste knutene og surringene som brukes i speidersammenheng, og vite hva de brukes til.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-10 </spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Vise</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med og få øvelse i bruk av ulike tegn og symboler.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Bli kjent med de vanligste internasjonale symbolene.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kjenne til noen av tegnene og symbolene som brukes i speideren, og kunne forklare hva de betyr.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-12</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Vise</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle din evne til improvisasjon.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Være med på spill, brettspill, rollespill eller annet som krever improvisasjon.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Øve på å bruke kjente gjenstander på nye og kreative måter.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-13</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Vise</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle musikalitet og musikalske ferdigheter.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Få øvelse i å synge tostemt eller i kanon, eller i å "spille" alternative instrumenter som kjeler, flasker, steiner eller lokk.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kunne melodiene til noen speidersanger og være med på å synge dem.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-14</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Vise</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få erfaring med å spille teater, mime, dramatisere eller lignende.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Spille i et skuespill eller lignende på et speiderarrangement eller et leirbål.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>K-15</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Vise</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Få øvelse i bruk av teknologisk utstyr.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Sette seg inn i regler for fornuftig og hensynsfull oppførsel på internett.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Bli kjent med minst to av disse: PC, GPS eller amatørradio. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
        </spm:ProgramMål>
      </spm:ProgramMerke>
      <spm:ProgramMerke>
        <spm:Navn>Livskvalitet</spm:Navn>
        <spm:Beskrivelse>Hensikten med dette merket er at speiderne skal:

    Reflektere over egen tro, livssyn, moral, etikk og speidingens verdigrunnlag, og bli bevisst på eget verdigrunnlag.
    Ta ansvar for egen utvikling, og forstå konsekvenser av egne valg.
    Bli glad i deg selv og bevisst på egen helse</spm:Beskrivelse>
        <spm:MerkeBildeUrl>images/livskvalitet_stifinner.gif</spm:MerkeBildeUrl>
        <spm:AntallMålSomSkalNås>8</spm:AntallMålSomSkalNås>
        <spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-1</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Ettertanke</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle forståelse for speidingens verdigrunnlag og viktige særtrekk ved egen organisasjon.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Vite hvordan speidingen oppstod, og hva speidingens grunntanke er.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Vite hvordan patruljen og troppen er bygd opp, og forstå patruljens funksjon. </spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Kunne speiderloven, og sette seg inn i hva den betyr i praksis.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-2</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Ettertanke</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli bevisst på egne verdier, normer og holdninger.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Være med på en aktivitet som krever at de må tenke gjennom egne verdier og holdninger, for eksempel en verdiauksjon eller et rollespill.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-3</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Ettertanke</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli bevisst på hvem du er, og bli kjent med dine sterke sider og utviklingsmuligheter.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Prøve seg på en ny utfordring.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Finne tre ting de er flinke til, og to ting de vil bli bedre på.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-4</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Ettertanke</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Tenk gjennom eget livssyn, og bli bevisst på hva du står for.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Finne ut og forstå hva et livssyn er.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Bli mer bevisset på hva de mener  om menneskeverd, religionsfrihet, meningen med livet, liv etter døden og andre viktige spørsmål. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-5</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Fellesskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Spre glede.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Gjøre en god tørn (god gjerning) i  lokalmiljøet.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-6</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Fellesskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Delta i en leirbålsprat.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Delta aktivt i en samtale om et viktig tema i patruljen eller troppen hvor de sier sin mening på en ordentlig maate.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-7</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Fellesskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Delta på en Scouts Own.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Bidra i Scouts Own, og tenke over budskapet.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-8</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Fellesskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Bli kjent med et trossamfunn og delta i seremonier knyttet til et trossamfunn.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Besøke eller på annen måte bli kjent med et trossamfunn til en religion de ikke tilhører selv.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Delta aktivt i en seremoni i et trossamfunn.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-9</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Fellesskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle forståelse for hvordan mennesker med andre psykiske eller fysiske forutseninger enn deg har det i sin hverdag.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Finne ut mer om noen typer psykiske og fyiske funksjonshemminger.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Prøve hvordan det er ikke å kunne snakke, gå, høre, se eller lignende gjennom rollespill eller oppgave som må utføres med en "funksjonshemming".</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-10</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Fellesskap</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse> Utvikle holdninger mot uærlighet, hærverk og tyveri.   </spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Tenke over konkrete tilfeller hvor noen stjeler eller ødelegger andres eiendom, gjennom å delta i en diskusjon eller et rollespill.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Forstå hvorfor de skal være ærlig, og hvorfor det noen ganger kan være bedre å la være å si noe enn å være helt ærlig.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-11</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Sunnhet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle forståelse for skadevirkningene som følger av rusmidler, tobakk og andre avhengighetsdannende stoffer, og la dette få innvirkninger på dine valg.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Tenke over om deres egne holdninger til rusmidler er påvirket av noen i familien eller omgangskretsen deres.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Finne ut hvorfor det er skadelig med tobakk og, eventuelt, andre rusmidler. </spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-12</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Sunnhet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvilke forståelse for sammenhengen mellom kosthold, mosjon og helse, og la dette få konsekvenser i din hverdag.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Finne ut hvorfor det er viktig å være fysisk aktiv i hverdagen.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Være med på å planlegge og tilberede et turmåltid av sunne og næringsrike råvarer.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-13</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Sunnhet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Lære om smittsomme sykdommer.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Legge en plan for hva deres egen familier kan gjøre for å unngå å bli smittet av vanlige smittsomme sykdommer som influensa og omgangssyke.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Lære seg å kjenne igjen symptomer på forkjølelse, influensa, omgangssyke og andre vanlige smittsomme sykdommer.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
          <spm:ProgramMål>
            <spm:Kode>L-14</spm:Kode>
            <spm:MålKategori>Sunnhet</spm:MålKategori>
            <spm:Beskrivelse>Utvikle kunnskap om hygiene på tur og leir.</spm:Beskrivelse>
            <spm:MålDeler>
              <spm:DelMål>Vite hvorfor det er viktig å vaske hele kroppen, å holde skittentøy adskilt fra rent tøy og å lufte telt på tur eller leir.</spm:DelMål>
              <spm:DelMål>Vite hvordan de kan tilberede og oppbevare mat på en hygienisk måte på tur.</spm:DelMål>
            </spm:MålDeler>
          </spm:ProgramMål>
        </spm:ProgramMål>
      </spm:ProgramMerke>
    </spm:ProgramMerker>
    <spm:FordypningsMerker>
      <spm:FordypningsMerke>
        <spm:Navn>spm:Navn</spm:Navn>
        <spm:Beskrivelse>spm:Beskrivelse</spm:Beskrivelse>
        <spm:MerkeBildeUrl>spm:MerkeBildeUrl</spm:MerkeBildeUrl>
        <spm:Begrunnelse>spm:Begrunnelse</spm:Begrunnelse>
        <spm:EkstraInfo>spm:EkstraInfo</spm:EkstraInfo>
        <spm:MerkeType>Speider</spm:MerkeType>
        <spm:BidrarTil />
        <spm:Oppgaver>
          <spm:Oppgave>
            <spm:DelOppgaver>
              <spm:DelOppgave>spm:DelOppgave</spm:DelOppgave>
            </spm:DelOppgaver>
            <spm:AntallDelOppgaverSomSkalUtføres>0</spm:AntallDelOppgaverSomSkalUtføres>
          </spm:Oppgave>
        </spm:Oppgaver>
        <spm:AntallSelvValgteOppgaver>0</spm:AntallSelvValgteOppgaver>
      </spm:FordypningsMerke>
    </spm:FordypningsMerker>
    <spm:JegErBeredtMerke>
      <spm:Navn>spm:Navn</spm:Navn>
      <spm:Beskrivelse>spm:Beskrivelse</spm:Beskrivelse>
      <spm:MerkeBildeUrl>spm:MerkeBildeUrl</spm:MerkeBildeUrl>
      <spm:Begrunnelse>spm:Begrunnelse</spm:Begrunnelse>
      <spm:EkstraInfo>spm:EkstraInfo</spm:EkstraInfo>
      <spm:BidrarTil>spm:BidrarTil</spm:BidrarTil>
      <spm:Oppgaver>
        <spm:Oppgave>
          <spm:DelOppgaver>
            <spm:DelOppgave>spm:DelOppgave</spm:DelOppgave>
          </spm:DelOppgaver>
          <spm:AntallDelOppgaverSomSkalUtføres>0</spm:AntallDelOppgaverSomSkalUtføres>
        </spm:Oppgave>
      </spm:Oppgaver>
    </spm:JegErBeredtMerke>
  </spm:StifinnerMerker>
  <spm:VandrerMerker>
    <spm:ProgramMerker>
    </spm:ProgramMerker>
    <spm:FordypningsMerker>
      <spm:FordypningsMerke>
        <spm:Navn>spm:Navn</spm:Navn>
        <spm:Beskrivelse>spm:Beskrivelse</spm:Beskrivelse>
        <spm:MerkeBildeUrl>spm:MerkeBildeUrl</spm:MerkeBildeUrl>
        <spm:Begrunnelse>spm:Begrunnelse</spm:Begrunnelse>
        <spm:EkstraInfo>spm:EkstraInfo</spm:EkstraInfo>
        <spm:MerkeType>Speider</spm:MerkeType>
        <spm:BidrarTil />
        <spm:Oppgaver>
          <spm:Oppgave>
            <spm:DelOppgaver>
              <spm:DelOppgave>spm:DelOppgave</spm:DelOppgave>
            </spm:DelOppgaver>
            <spm:AntallDelOppgaverSomSkalUtføres>0</spm:AntallDelOppgaverSomSkalUtføres>
          </spm:Oppgave>
        </spm:Oppgaver>
        <spm:AntallSelvValgteOppgaver>0</spm:AntallSelvValgteOppgaver>
      </spm:FordypningsMerke>
    </spm:FordypningsMerker>
  </spm:VandrerMerker>
  <spm:RoverMerker>
    <spm:ProgramMerker>
    </spm:ProgramMerker>
    <spm:FordypningsMerker>
      <spm:FordypningsMerke>
        <spm:Navn>spm:Navn</spm:Navn>
        <spm:Beskrivelse>spm:Beskrivelse</spm:Beskrivelse>
        <spm:MerkeBildeUrl>spm:MerkeBildeUrl</spm:MerkeBildeUrl>
        <spm:Begrunnelse>spm:Begrunnelse</spm:Begrunnelse>
        <spm:EkstraInfo>spm:EkstraInfo</spm:EkstraInfo>
        <spm:MerkeType>Speider</spm:MerkeType>
        <spm:BidrarTil />
        <spm:Oppgaver>
          <spm:Oppgave>
            <spm:DelOppgaver>
              <spm:DelOppgave>spm:DelOppgave</spm:DelOppgave>
            </spm:DelOppgaver>
            <spm:AntallDelOppgaverSomSkalUtføres>0</spm:AntallDelOppgaverSomSkalUtføres>
          </spm:Oppgave>
        </spm:Oppgaver>
        <spm:AntallSelvValgteOppgaver>0</spm:AntallSelvValgteOppgaver>
      </spm:FordypningsMerke>
    </spm:FordypningsMerker>
  </spm:RoverMerker>
</spm:SpeiderMerker>
